---
title: >-
    بخش ۱۵۴ - دگربار استدعاء شاه از ایاز کی تاویل کار خود بگو و مشکل منکران را و طاعنان را حل کن کی ایشان را در آن التباس رها کردن مروت نیست
---
# بخش ۱۵۴ - دگربار استدعاء شاه از ایاز کی تاویل کار خود بگو و مشکل منکران را و طاعنان را حل کن کی ایشان را در آن التباس رها کردن مروت نیست

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>این سخن از حد و اندازه‌ست بیش</p></div>
<div class="m2"><p>ای ایاز اکنون بگو احوال خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>هست احوال تو از کان نوی</p></div>
<div class="m2"><p>تو بدین احوال کی راضی شوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>هین حکایت کن از آن احوال خوش</p></div>
<div class="m2"><p>خاک بر احوال و درس پنج و شش</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>حال باطن گر نمی‌آید بگفت</p></div>
<div class="m2"><p>حال ظاهر گویمت در طاق وجفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>که ز لطف یار تلخیهای مات</p></div>
<div class="m2"><p>گشت بر جان خوشتر از شکرنبات</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>زان نبات ار گرد در دریا رود</p></div>
<div class="m2"><p>تلخی دریا همه شیرین شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>صدهزار احوال آمد هم‌چنین</p></div>
<div class="m2"><p>باز سوی غیب رفتند ای امین</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>حال هر روزی بدی مانند نی</p></div>
<div class="m2"><p>هم‌چو جو اندر روش کش بند نی</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>شادی هر روز از نوعی دگر</p></div>
<div class="m2"><p>فکرت هر روز را دیگر اثر</p></div></div>